**程菲**（），[中国國家女子体操运动员](../Page/中國國家體操隊.md "wikilink")，生于[湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")[黄石市](../Page/黄石市.md "wikilink")，1995年进入[武汉业余体校练習体操](../Page/武漢市.md "wikilink")；1997年进入武汉体院；1999年进入湖北省体操队；2001年入選國家隊。\[1\]
2008年[北京奥运会获得](../Page/2008年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")[跳馬和](../Page/跳馬.md "wikilink")[平衡木两块铜牌](../Page/平衡木.md "wikilink")。\[2\]

2009年程菲受傷後一直沒有參加比賽，同時亦沒有宣佈退役。直至2011年全國體操錦標賽程菲復出並參加跳馬及自由操兩個項目，雖然復出後的動作難度大減，但仍以第一名的成績進入跳馬決賽，最後取得銀牌。\[3\]

## 訓練歷程

  - 1995年進入湖北黃石業餘體校練體操
  - 1997年進入武漢體育學院
  - 1999年進入湖北省隊
  - 2001年進入國家隊

\[4\]

## 主要比赛成绩

  - 2003年日本少年体操比赛女子[跳马冠军](../Page/跳马.md "wikilink")
  - 2003年[亚洲体操锦标赛女子团体](../Page/亚洲体操锦标赛.md "wikilink")、跳马、[自由體操金牌](../Page/自由體操.md "wikilink")
  - 2004年全国体操锦标赛女子[平衡木](../Page/平衡木.md "wikilink")、自由操金牌
  - 2005年[体操世界杯女子跳马銅牌](../Page/体操世界杯.md "wikilink")
  - 2005年[中国第十届全运会女子跳马金牌](../Page/中华人民共和国第十届全运会.md "wikilink")、全能銀牌、自由體操銅牌
  - 2005年[东亚运动会女子自由體操金牌](../Page/东亚运动会.md "wikilink")
  - 2005年[世界体操锦标赛女子跳马金牌](../Page/世界体操锦标赛.md "wikilink")
  - 2006年世界体操锦标赛女子团体、跳马、自由体操金牌
  - 2006年[亚运会女子团体](../Page/亞洲運動會.md "wikilink")、跳马、自由体操金牌
  - 2007年世界体操锦标赛女子跳马金牌（三连冠）、团体銀牌
  - 2008年[北京奥运女子团体金牌](../Page/2008年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")（中国國家女子體操队历史上第一枚团体奥运金牌）、跳马铜牌、平衡木铜牌
  - 2008年馬德里體操世界杯女子跳馬、自由體操金牌
  - 2009年全國體操錦標賽女子跳馬、自由操金牌
  - 2011年全國體操錦標賽女子跳馬銀牌
  - 2012年全國體操錦標賽女子跳馬、自由操铜牌

## 程菲跳

[程菲跳是](../Page/程菲跳.md "wikilink")[以程菲的名字命名的跳马动作](../Page/以中国运动员命名的体操动作.md "wikilink")，即踺子后手翻转体180度接直體前空翻540度，難度分為6.4。程菲是在国际大赛中使用并完成该动作的第一人。程菲在[澳洲](../Page/澳大利亚.md "wikilink")[墨尔本举行的第](../Page/墨尔本.md "wikilink")38届世界体操锦标赛完成该动作后，[国际体操總会将其命名为](../Page/国际体操總会.md "wikilink")「程菲跳」。\[5\]

## 軼事

程菲4歲時，父親程立高為矯正她的八字腳，讓程菲在睡覺時將膝蓋以下的腿用白布捆起來，但第二天程菲就哭鬧著不肯綁了，為了讓程菲堅持下來，夫妻俩陪著女兒也把自己的腿用白布捆起來，這樣堅持了幾個月，程菲的外八字終於糾正了。

## 參考資料

## 外部链接

  -
<!-- end list -->

  - [程菲在GymBox网的比赛图片集](http://www.gymbox.net/cheng_fei.htm)
  - [網易體育資料庫-程菲](https://web.archive.org/web/20110630232740/http://data.sports.163.com/athlete/home/0005000E0HQB.html)

[Category:中国体操运动员](../Category/中国体操运动员.md "wikilink")
[Category:中国奥运体操运动员](../Category/中国奥运体操运动员.md "wikilink")
[Category:2006年亚洲运动会金牌得主](../Category/2006年亚洲运动会金牌得主.md "wikilink")
[Category:中国奥林匹克运动会金牌得主](../Category/中国奥林匹克运动会金牌得主.md "wikilink")
[Category:中国奥林匹克运动会铜牌得主](../Category/中国奥林匹克运动会铜牌得主.md "wikilink")
[Category:2008年夏季奧林匹克運動會獎牌得主](../Category/2008年夏季奧林匹克運動會獎牌得主.md "wikilink")
[Category:2004年夏季奥林匹克运动会体操运动员](../Category/2004年夏季奥林匹克运动会体操运动员.md "wikilink")
[Category:2008年夏季奧林匹克運動會體操運動員](../Category/2008年夏季奧林匹克運動會體操運動員.md "wikilink")
[Category:奧林匹克運動會體操獎牌得主](../Category/奧林匹克運動會體操獎牌得主.md "wikilink")
[Category:黄石籍运动员](../Category/黄石籍运动员.md "wikilink")
[F](../Category/程姓.md "wikilink")
[Category:世界体操锦标赛奖牌得主](../Category/世界体操锦标赛奖牌得主.md "wikilink")
[Category:2006年亚洲运动会体操运动员](../Category/2006年亚洲运动会体操运动员.md "wikilink")
[Category:亚洲运动会体操奖牌得主](../Category/亚洲运动会体操奖牌得主.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.
5.